\begin{table}[b]
	\centering
	\caption{AUPRC medie nell'apprendimento del dataset}
	\label{mean:auprc}
	\begin{tabular*}{\linewidth}{@{\extracolsep{\fill}}ccc}
		\begin{tabular}{c}
			\textbf{Valor medio}	\\
			\textbf{(Meno di 10 positivi)}	\\
		\end{tabular} &
		\begin{tabular}{c}
			\textbf{Valor medio}	\\
			\textbf{(Più di 10 positivi)}	\\
		\end{tabular} & 
		\begin{tabular}{c}
			\textbf{Valor medio} 	\\
			\textbf{(Complessivo)}	\\
		\end{tabular} \\ \midrule
		0.1410717367 & 0.1415082372 & 0.1412899870	\\	\hline
	\end{tabular*}
\end{table}
Le curve Precision-Recall (PR) sono uno strumento utilizzato quando è necessario trattare la classificazione di dati binari, in modo da visualizzare le prestazioni utilizzando soglie all'interno di un certo range. Per questo motivo, lo studio delle curve PR si presta particolarmente al nostro problema e più in generale al campo del Machine Learning. Le due quantità prese in considerazione nella stesura della curva sono particolarmente importanti perché, come discusso nel Paragrafo \ref{ss:f-score}, l'obiettivo è quello di portare sia precision che recall il più vicine possibile a 1; tuttavia generalmente quando uno dei due valori aumenta l'altro tende a diminuire e viceversa. L'area sottesa alla curva (AUPRC) è un indicatore in grado di racchiudere in un solo valore scalare le informazioni contenute nella curva stessa. La curva viene calcolata variando il valore di soglia e tracciando la traiettoria del punto che ha come ascissa il valore di recall associato ai valori sogliati rispetto a quelli teorici e per ordinata la precision sugli stessi valori; un esempio di curva PR è mostrato in Figura \ref{plt:prc}.

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/prc.png}
	\caption{Curva PR ottenuta confrontando lo strato nascosto teorico con quello generato dalla RBM addestrata sul primo termine del dataset} \label{plt:prc}
\end{figure}

Per calcolare la AUPRC sono state utilizzate delle routine presenti all'interno del pacchetto scikit-learn, adattate come nel Codice \ref{cod:auprc} per essere utilizzate in questo esperimento e inserite in uno script come nel Codice \ref{success_rate_exp}.
\Needspace*{5\baselineskip}
\begin{lstlisting}[caption=Criterio per il calcolo dell'AUPRC dati il vettore simulato e il validation set, label=cod:auprc, escapechar=$]
def area_under_PR_curve(got, expected):
	precision, recall, _ = sklearn.metrics.precision_recall_curve(expected, got)
	return sklearn.metrics.auc(recall, precision)
\end{lstlisting}
I valori medi calcolati sui risultati di questo esperimento sono riportati in Tabella \ref{mean:auprc}.

Gli scarsi risultati ottenuti in sede di questo esperimento sono coerenti con quanto osservato precedentemente: le RBM sono un modello in grado di apprendere una rappresentazione compressa del training set ricevuto in input; questo da una parte permette di ottenere una macchina con capacità generative \cite{hint2, hint}, in grado di produrre stocasticamente esempi appartenenti a una determinata classe, mentre dall'altra rende impraticabile la classificazione di dataset fortemente sbilanciati. Nel nostro caso, grazie alla metrica AUPRC viene sottolineata l'incapacità del modello di classificare i positivi, a causa dell'utilizzo di un campione principalmente negativo.